<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"../make/generer-doc/docbook-dtd-xml-4.5/docbookx.dtd">
<book lang="fr">
  <bookinfo>
    <title>ContestOrg</title>

    <graphic fileref="images/logo.png" format="PNG" />

    <author>
      <firstname>Cyril</firstname>

      <surname>Perrin</surname>
    </author>

    <date>12 novembre 2012</date>

    <releaseinfo>2.0.0.0b</releaseinfo>

    <subtitle>Logiciel d'organisation de tournois</subtitle>
  </bookinfo>

  <chapter>
    <title>Mot de l'initiateur du projet</title>

    <section>
      <title>La petite histoire</title>

      <para>Lorsque que j'ai commencé à développer
      <application>ContestOrg</application> en 2009, mon objectif était de
      générer un site Web dans le cadre d'un concours de robotique pour que
      les participants puissent accéder à leurs résultats en ligne. Au cours
      du développement, <application>ContestOrg</application> est devenu petit
      à petit une application plus ou moins complète d'organisation de
      concours. Quelques mois suivant la version finale de
      <application>ContestOrg 1</application>, j'ai décidé de le mettre en
      ligne sans trop d'espoir que celui-ci rencontre un certain
      succès.</para>

      <para>A ma grande surprise, <application>ContestOrg</application> a vite
      trouvé ses utilisateurs. L'idée de développer une deuxième version de
      l'application s'est rapidement transformé en nécessité à la vue des
      différents retours des utilisateurs. En plus de mes notes personnelles,
      tous ces retours, qu'ils soient positifs ou négatifs, ont été d'une
      grande aide pour l'établissement du cahier des charges de cette deuxième
      version. C'est ainsi que j'ai commencé le développement de
      <application>ContestOrg 2</application> à la fin de l'été 2010. Désireux
      de livrer une application complète, la date de sortie a subi de nombreux
      reports. Après de longs mois d'effort, la nouvelle version voit enfin le
      jour au printemps 2011.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Vision des choses</title>

      <para>Au delà du service rendu à ses utilisateurs, j'ai voulu faire de
      <application>ContestOrg</application> un logiciel libre. L'objectif
      recherché est de créer une communauté où chacun peut apporter sa pierre
      à l'édifice : signalement d'erreurs, proposition d'améliorations,
      développement de fonctionnalités, aide aux utilisateurs, rédaction de
      documentation... L'application ne pourra que s'en porter mieux. En tant
      qu'initiateur du projet, j'aurais toujours mon mot à dire dans les
      grandes lignes mais je ne serais en aucun cas amené à verrouiller le
      projet. <application>ContestOrg</application> doit devenir un projet
      vivant de par sa communauté.</para>

      <para>Différentes valeurs venant du monde libre sont portés par le
      projet :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>partage : libre échange de la connaissance</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>passion : amour du travail bien fait</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>ouverture : pas de barrières entre utilisateurs et
          contributeurs</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>liberté : accès aux sources</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>autonomie : appartenance à la communauté et non à une
          quelconque entité</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section>
      <title>Remerciements</title>

      <para>Se lancer dans un tel projet n'est pas chose aisée et je me plaît
      à dire que si j'avais su à l'avance le travail que cela aurait engendré,
      je ne me serais pas lancé dans l'aventure. Ainsi, je tiens à remercier
      les personnes qui m'ont soutenus et qui me soutiennent encore : ma
      fiancée Gaëlle, mes deux frères Luke et Allan, ma soeur Céline et mes
      deux parents Etienne et Pascale. J'en profite pour remercier également
      tous utilisateurs qui m'ont envoyé leurs réactions ainsi que tous les
      développeurs qui sont à l'origine des librairies que l'application
      réutilise.</para>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Introduction</title>

    <para><application>ContestOrg</application> est une application visant à
    organiser n'importe quel type de tournois. Celle-ci a été pensée et
    développée de manière générique, c'est à dire qu'aucune spécificité lié à
    un type de tournois en particulier n'est présente. Ainsi, les usages que
    l'on peut avoir de <application>ContestOrg</application> différent selon
    des besoins des utilisateurs.</para>

    <para>Il y a trois grandes parties dans
    <application>ContestOrg</application> :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><link linkend="equipes">Équipes</link> : création/importation
        des équipes, répartition au sein des catégories/poules.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link linkend="phases-qualificatives">Phases
        qualificatives</link> : gestion des matchs à caractère non
        éliminatoire au sein des poules.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link linkend="phases-eliminatoires">Phases éliminatoires</link>
        : gestion des matchs à caractère éliminatoire au sein des
        catégories.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>A ces trois grandes parties viennent se greffer différents
    utilitaires :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><link linkend="exporter">Exportations</link> : permettent
        d'obtenir des fichiers tirés des données du tournois</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><link linkend="diffuser">Diffusions</link> : permettent
        d'afficher sur des écrans distants des informations du tournois</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Dans ce document, nous verrons en détail l'ensemble des
    fonctionnalités proposées par l'application. Si vous ne trouvez pas les
    informations que vous cherchez dans ce document, vous pouvez nous
    contacter en utilisant : <ulink
    url="http://www.elfangels.fr/contestorg/forum/index/">le forum</ulink> ou
    <ulink url="http://www.elfangels.fr/contestorg/index/contact/">le
    formulaire de contact</ulink>.</para>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Lancer l'application</title>

    <para><application>ContestOrg</application> est une application développée
    en Java. Celle-ci a donc besoin de la machine virtuelle Java ainsi que les
    bibliothèques standards Java pour fonctionner. Il faut donc s'assurer que
    l'environnement d'exécution Java soit bien installé sur votre ordinateur.
    Suivez la <ulink
    url="http://www.java.com/fr/download/help/download_options.xml">procédure
    d'installation</ulink> en fonction de votre système d'exploitation pour
    être en mesure de pouvoir lancer
    <application>ContestOrg</application>.</para>

    <para>Pour lancer l'application sous Windows, il vous faut double cliquer
    sur <filename>ContestOrg.exe</filename>. Sous Linux et Mac OS, il vous
    faut lancer le terminal et exécuter la ligne suivante : <command>$ java
    -jar ContestOrg.jar</command>.</para>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Utilisation de l'application</title>

    <section id="interface-generale">
      <title>Interface générale</title>

      <para>Lorsque vous lancez <application>ContestOrg</application>, nous
      pouvons observer sur la gauche une barre latérale composée de différents
      boutons. Cette barre latérale est divisée en trois zones : une zone de
      création/chargement de tournois, une zone dédiée au tournois courant et
      une zone dédiée à l'application.</para>

      <screenshot>
        <screeninfo>Aperçu de l'interface générale</screeninfo>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata depth="273px"
                       fileref="images/ecrans/interface-generale.png"
                       format="PNG" width="450px" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <para>Description des boutons de la barre de menus :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><guibutton>Nouveau</guibutton> : créer un nouveau
          tournois</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Ouvrir</guibutton> : ouvrir un fichier de
          tournois</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Connexion</guibutton> : se connecter à un serveur
          (pas encore disponible)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Éditer</guibutton> : prendre le jeton d'édition
          (pas encore disponible)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Exportations</guibutton> : afficher la fenêtre des
          exportations</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Publier</guibutton> : lancer l'exportation définie
          pour la publication</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Diffuser</guibutton> : afficher la fenêtre des
          diffusions</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Configurer</guibutton> : configurer le
          tournois</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Fermer</guibutton> : fermer le tournois</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Aide</guibutton> : afficher l'aide
          <acronym>PDF</acronym></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Site Web</guibutton> : afficher le site Web de
          <application>ContestOrg</application></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Crédits</guibutton> : afficher les crédits</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><guibutton>Quitter</guibutton> : quitter l'application</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Sur la zone de droite, nous retrouvons les trois grandes parties
      de l'application (<link linkend="equipes">équipes</link>, <link
      linkend="phases-qualificatives">phases qualificatives</link> et <link
      linkend="phases-eliminatoires">phases éliminatoires</link>) disponibles
      sous la forme d'onglets. Chacune de ces trois parties est divisée en
      quatre zones : une zone dédiée à l'arborescence catégories/poules, une
      zone dédiée aux données de l'onglet courant, une zone dédiée aux actions
      sur l'arborescence, une zone dédiée aux actions sur les données. Notez
      que la zone dédiée aux données de l'onglet courant dépendent de la
      sélection effectuée dans l'arborescence.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Ouvrir un concours</title>

      <para>Pour ouvrir un concours, cliquez sur le bouton
      <guibutton>Ouvrir</guibutton> puis sélectionnez le fichier de concours
      désiré. L'extension choisie est <quote>.co</quote> reprenant les
      initiales de ContestOrg.</para>

      <para>Concernant le format de fichier contenant les données du concours,
      il s'agit d'un fichier <acronym>XML</acronym> respectant la
      <acronym>DTD</acronym> fournie dans le fichier
      <filename>dtds/concours.dtd</filename> au sein du répertoire de
      ContestOrg. La <acronym>DTD</acronym> est également disponible sur le
      site Web de ContestOrg à l'adresse
      <uri>http://www.elfangels.fr/contestorg/data/dtds/concours.dtd</uri>.</para>
    </section>

    <section id="configurer">
      <title>Créer/Configurer le concours</title>

      <para>Dans la barre latérale de gauche, cliquez sur
      <guibutton>Nouveau</guibutton> ou <guibutton>Configurer</guibutton> pour
      lancer la fenêtre de création/configuration du tournois.</para>

      <section>
        <title>Onglet "Informations générales"</title>

        <para>Dans cet onglet, nous retrouvons la configuration générale du
        tournois, à savoir : les informations du tournois, les informations de
        l'organisme et le type de participant. Le type de participant permet
        de définir si ce sont des équipes ou des joueurs qui participent au
        tournois.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Onglet "Informations générales"</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="370"
                         fileref="images/ecrans/configurer-general.png"
                         width="350" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <example>
          <title>Exemple d'utilisation du choix du type de
          participants</title>

          <para>Au football, il s'agira d'un tournois d'équipes, au judo, il
          s'agira d'un tournois de joueurs.</para>
        </example>
      </section>

      <section id="configurer-points-classement">
        <title>Onglet "Points et classement"</title>

        <screenshot>
          <screeninfo>Onglet "Points et classement"</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="370"
                         fileref="images/ecrans/configurer-points-classement.png"
                         width="350" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <section>
          <title>Points</title>

          <para>Cette zone permet de spécifier le nombre de points remportés
          en cas de victoire, d'égalité ou de défaite. Il n'y a aucun point de
          remporté si l'équipe est déclaré forfait au match. Si votre tournois
          n'attribue aucun points en fonction du résultat d'un match,
          spécifiez <quote>0</quote> dans chacun des entrées.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Objectifs</title>

          <para>Cette zone permet de spécifier la liste des objectifs qu'une
          équipe peut remporter au cours d'un match. Trois types d'objectifs
          sont disponibles : les objectifs à points, les objectifs à
          pourcentage et les objectifs nuls. Notez que l'ordre des objectifs
          importe dans l'attribution des points.</para>

          <section>
            <title>Objectifs à points</title>

            <para>Ce type d'objectif rapporte un certain nombre de points à
            l'équipe le remporte. Il est possible de définir une borne de
            participation que le nombre de points remportés au cours du match
            ne pourra par dépasser. Notez qu'il est possible de spécifier un
            nombre de points négatif (pour les pénalités par exemple), il en
            va de même pour la borne de participation.</para>

            <programlisting>// Calcul des points remportés via un objectif à points
PROCEDURE OBJECTIF_POINTS (
   points_participation,
   points_objectif,
   borne_participation
)
DEBUT PROCEDURE
   // Incrémenter les points de la participation du nombre de points de l'objectif
   points_participation = points_participation + points_objectif;

   // Vérifier si les points de la participation a dépassé la borne de participation
   SI
      DEFINI(borne_score) ET (
         (points_objectif &lt; 0 ET points_participation &lt; borne_participation)
         OU
         (points_objectif &gt; 0 ET points_participation &gt; borne_participation)
      )
   ALORS
      points_participation = borne_participation;
   FIN SI;

   // Retourner les points de la participation
   RETOURNER points_participation;
FIN PROCEDURE;</programlisting>

            <screenshot>
              <screeninfo>Fenêtre de création/édition d'un objectif à
              points</screeninfo>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata depth="158"
                             fileref="images/ecrans/configurer-objectif-points.png"
                             width="200" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>

            <example>
              <title>Exemple de mise en place d'un objectif à points</title>

              <para>Dans le cadre d'un tournois de judo, le responsable de
              l'organisation du tournois a définit 4 objectifs à points
              :</para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Koka : 3 points</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Yuko : 5 points</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Wazari : 7 points</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Ippon : 10 points</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>

              <para>Lorsqu'un joueur remporte un de ces objectifs, son score
              est crédité du nombre de points associé à l'objectif
              remporté.</para>
            </example>
          </section>

          <section>
            <title>Objectifs à pourcentage</title>

            <para>Ce type d'objectif rapporte à l'équipe qui le remporte un
            certain pourcentage du nombre de points gagnés au cours du match.
            Il est possible de définir une borne d'augmentation que
            l'augmentation du nombre du points remportés au cours du match ne
            pourra pas dépasser. Il est possible de définir une borne de
            participation que le nombre de points gagnés au cours du match ne
            pourra par dépasser. Notez qu'il est possible de spécifier un
            pourcentage négatif (pour les pénalités par exemple), il en va de
            même pour les bornes d'augmentation et de participation.</para>

            <programlisting>// Calcul des points remportés via un objectif à pourcentage
PROCEDURE OBJECTIF_POURCENTAGE (
   points_participation,
   pourcentage_objectif,
   borne_augmentation,
   borne_participation
)
DEBUT PROCEDURE
   // Calculer l'augmentation du nombre de points de la participation
   VAR augmentation = points_participation * pourcentage_objectif;

   // Vérifier si l'augmentation n'a pas dépassé la borne d'augmentation
   SI
      DEFINI(borne_augmentation) ET (
         (pourcentage_objectif &lt; 0 ET augmentation &lt; borne_augmentation)
         OU
         (pourcentage_objectif &gt; 0 ET augmentation &gt; borne_augmentation)
      )
   ALORS
      augmentation = borne_augmentation;
   FIN SI;

   // Incrémenter les points de la participation de l'augmentation
   points_participation = points_participation + augmentation;

   // Vérifier si les points de la participation n'a pas dépassé la borne de participation
   SI
      DEFINI(borne_score_objectif) ET (
         (pourcentage_objectif &lt; 0 ET points_participation &lt; borne_participation)
         OU
         (pourcentage_objectif &gt; 0 ET points_participation &gt; borne_participation)
      )
   ALORS
      points_participation = borne_participation;
   FIN SI;

   // Retourner les points de la participation
   RETOURNER points_participation;
FIN PROCEDURE;</programlisting>

            <screenshot>
              <screeninfo>Fenêtre de création/édition d'un objectif à
              pourcentage</screeninfo>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata depth="158"
                             fileref="images/ecrans/configurer-objectif-pourcentage.png"
                             width="200" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>

            <example>
              <title>Exemple de mise en place d'un objectif à
              pourcentage</title>

              <para>Dans le cadre d'un tournois de robotique, le responsable
              de l'organisation du tournois à définit une pénalité à
              pourcentage :</para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Pénalité : -15%, borne de score : 0 points</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>

              <para>Lorsqu'une équipe reçoit cette pénalité, son nombre de
              points remportés au cours du match est diminué de 15%. Si ce
              nombre de points devient négatif, celui-ci est ramené à
              zéro.</para>
            </example>
          </section>

          <section>
            <title>Objectifs nuls</title>

            <para>Ce type d'objectif ne rapport rien à l'équipe qui le
            remporte.</para>

            <screenshot>
              <screeninfo>Fenêtre de création/édition d'un objectif
              nul</screeninfo>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata depth="158"
                             fileref="images/ecrans/configurer-objectif-nul.png"
                             width="200" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>
          </section>
        </section>

        <section>
          <title>Classement</title>

          <para>Cette zone permet de spécifier l'ordre des critère de
          classement. Trois types de critères de classement sont disponibles :
          nombre de points, nombre de victoires et nombre d'un type d'objectif
          donné remportés. Les critères situés en haut du tableau ont le poids
          le plus fort.</para>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Onglet "Lieux et emplacements"</title>

        <para>Dans cet onglet, nous retrouvons la configuration des lieux et
        emplacements dédiés aux matchs du tournois. Un lieu est une collection
        d'horaires et d'emplacements. Les horaires permettent de déterminer à
        quelle heures les lieux sont disponibles les matchs. Les emplacements
        permettent de déterminer à quels endroits il est possible d'effectuer
        un match.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Onglet "Lieux et emplacements"</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="370"
                         fileref="images/ecrans/configurer-lieux-emplacements.png"
                         width="350" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Nouveau</guibutton> ou
        <guibutton>Éditer</guibutton> pour créer/editer un lieu. Un lieu doit
        comprendre au moins un emplacement.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Fenêtre de création/édition d'un lieu</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="444"
                         fileref="images/ecrans/configurer-lieu.png"
                         width="350" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Nouveau</guibutton> ou
        <guibutton>Éditer</guibutton> de la zone <guilabel>Horaires</guilabel>
        pour créer/éditer un horaire. Dans la fenêtre de création/édition
        d'horaire, il est possible de sélectionner plusieurs jours en
        maintenant la touche <keycode>CTRL</keycode> enfoncée.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Fenêtre de création/édition d'un horaire</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="218"
                         fileref="images/ecrans/configurer-lieu-horaire.png"
                         width="280" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <para>Cliquez sur le bouton <guibutton>Nouveau</guibutton> ou
        <guibutton>Éditer</guibutton> de la zone
        <guilabel>Emplacements</guilabel> pour créer/éditer un
        emplacement.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Fenêtre de création/edition d'un
          emplacement</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="151"
                         fileref="images/ecrans/configurer-lieu-emplacement.png"
                         width="280" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <example>
          <title>Exemple d'utilisation des lieux, horaires et
          emplacements</title>

          <para>Dans le cadre d'un tournois de rugby, le responsable de
          l'organisation du tournois désire fournir sur le site Web les
          informations sur le lieu où se déroule le tournois. Pour cela, il
          ajout le lieu <quote>Complexe sportif</quote>. Celui-ci possède les
          horaires <quote>Samedi de 9h à 12h</quote>, <quote>Samedi de 14h à
          18h</quote> et <quote>Dimanche de 15h à 18h</quote> ainsi que les
          emplacements <quote>Terrain 1</quote>, <quote>Terrain 2</quote> et
          <quote>Terrain 3</quote>.</para>

          <para><remark>Rendez-vous dans l'<link
          linkend="configurer-exportations-diffusions">onglet "Exportations et
          diffusions"</link> pour configurer la publication des données sur un
          site Web.</remark></para>
        </example>
      </section>

      <section id="configurer-prix">
        <title>Onglet "Prix"</title>

        <para>Dans cet onglet, nous retrouvons la configuration des prix que
        peuvent recevoir les équipes.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Onglet "Prix"</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="370"
                         fileref="images/ecrans/configurer-prix.png"
                         width="350" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </section>

      <section>
        <title>Onglet "Programmation des matchs"</title>

        <para>Dans cet onglet, nous retrouvons la configuration des
        informations de programmation des matchs telles que : la durée d'un
        match, la durée de pause minimale d'une équipe entre chaque match et
        la durée minimale qui sépare chaque match sur un même
        emplacement.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Onglet "Programmation des matchs"</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="370"
                         fileref="images/ecrans/configurer-programmation-matchs.png"
                         width="350" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </section>

      <section id="configurer-proprietes-equipe">
        <title>Onglet "Propriétés de participant"</title>

        <para>Dans cet onglet, nous retrouvons la configuration des
        participants d'équipe. L'objectif est de pouvoir palier au manque de
        propriétés proposées par défaut lors de la création d'un participant.
        Une propriété possède trois paramètres : son nom, son type (nombre
        entier, nombre décimal et texte) et s'il s'agit d'une propriété
        obligatoire.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Onglet "Propriétés d'équipe"</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="370"
                         fileref="images/ecrans/configurer-proprietes-participant.png"
                         width="350" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <example>
          <title>Exemple d'utilisation des propriétés d'équipe</title>

          <para>Dans le cadre d'un tournois de judo, le responsable de
          l'organisation du tournois désire pouvoir renseigner le poids de
          chaque participant. Pour cela, il crée une propriété d'équipe
          <quote>Poids</quote> de type <quote>Nombre réel</quote>. Ainsi, à la
          création d'un participant, son poids est demandé.</para>
        </example>
      </section>

      <section id="configurer-exportations-diffusions">
        <title>Onglet "Exportations et diffusions"</title>

        <screenshot>
          <screeninfo>Onglet "Exportations et diffusions"</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="370"
                         fileref="images/ecrans/configurer-exportations-diffusions.png"
                         width="350" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <section>
          <title>Exportations</title>

          <para>Cette zone permet de spécifier une liste d'exportations
          prédéfinies disponibles depuis la <link
          linkend="exportations-predefinies">fenêtre des exportations</link>.
          L'intérêt est de pouvoir définir à l'avance les exportations que
          vous serez amener à utiliser au cours du tournois.</para>

          <example>
            <title>Exemple d'utilisation des exportations prédéfinies</title>

            <para>Dans le cadre d'un tournois quelconque, le responsable
            d'organisation désire informer les participants, visiteurs et
            journalistes des informations relative au tournois. Pour cela, il
            crée l'exportation ayant pour thème <quote>Site Web</quote> et
            pour emplacement <quote>Serveur <acronym>FTP</acronym></quote>.
            Après avoir renseigné les informations nécessaires, il valide le
            formulaire et spécifie la nouvelle exportation comme étant la
            publication. Il ne lui reste plus qu'à cliquer sur le bouton
            <guibutton>Publier</guibutton> pour générer le site Web et
            l'envoyer sur le serveur <acronym>FTP</acronym>.</para>

            <para><remark>Pour obtenir un serveur <acronym>FTP</acronym>, il
            vous faut souscrire à une offre d'hébergement : <ulink
            url="http://www.ovh.com">OVH</ulink>, <ulink
            url="http://www.gandi.net/">Gandi</ulink>, <ulink
            url="http://www.infomaniak.com/">Infomaniak</ulink>...</remark></para>
          </example>

          <section>
            <title>Créer/Editer une exportation</title>

            <para>Pour ajouter/éditer une exportation, cliquez sur le bouton
            <guibutton>Ajouter</guibutton> ou <guibutton>Éditer</guibutton>.
            Nous pouvons observer dans la fenêtre de création/édition
            d'exportation trois zones : la zone <guilabel>Informations de
            l'exportation</guilabel> concernant informations propres à
            l'exportation, la zone <guilabel>Thème</guilabel> concernant les
            données à exporter et la zone <guilabel>Chemin</guilabel>
            concernant l'emplacement de destination. Pour un chemin de type
            <quote>Serveur <acronym>FTP</acronym></quote>, il vous est
            possible de tester si la connexion <acronym>FTP</acronym>
            s'établit correctement en cliquez sur le bouton
            <guibutton>Tester</guibutton>. Ce test comprend : la connexion au
            serveur <acronym>FTP</acronym>, l'identification avec les
            identifiants fournis, l'envoi d'un fichier de test dans le
            répertoire de destination indiqué, la suppression de ce fichier et
            la déconnexion du serveur <acronym>FTP</acronym>.</para>

            <screenshot>
              <screeninfo>Fenêtre de création/édition
              d'exportation</screeninfo>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata depth="469"
                             fileref="images/ecrans/configurer-exportation.png"
                             width="300" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>

            <para><remark>Rendez-vous dans le chapitre <link
            linkend="themes">Thèmes des exportations</link> et des diffusions
            pour se documenter sur la création et l'édition de
            thèmes.</remark></para>
          </section>
        </section>

        <section>
          <title>Publication</title>

          <para>Cette zone permet de spécifier quelle exportation sera lancée
          lors de l'appel au bouton <guibutton>Publier</guibutton> dans la
          fenêtre.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Diffusions</title>

          <para>Cette zone permet de spécifier la liste des diffusions
          disponibles depuis la <link linkend="diffuser">fenêtre des
          diffusions</link>. L'intérêt est de pouvoir diffuser des
          informations du tournois mises à jour en temps réel sur des écrans
          distants. Tous les thèmes de base permettent le défilement
          automatique si jamais la hauteur de l'écran ne permet pas d'afficher
          toutes les données d'un coup.</para>

          <para><remark>Pour pouvoir diffuser des informations sur des écrans
          distants, il faut que les ordinateurs reliés à ces écrans et
          l'ordinateur qui héberge ContestOrg doivent être connectés sur le
          même réseau.</remark></para>

          <example>
            <title>Exemple d'utilisation des diffusions</title>

            <para>Dans le cadre d'un tournois quelconque, le responsable
            d'organisation désire afficher sur plusieurs écrans dispersés à
            travers tout le lieu du tournois le classement actuel des équipes.
            Pour cela il crée une diffusion ayant pour port
            <quote>8080</quote> et pour thème <quote>Classement des équipes
            aux phases qualificatives</quote>. Il se rend ensuite dans la
            <link linkend="diffuser">fenêtre des diffusions</link>, puis
            démarre la diffusion qu'il vient de créer. Muni de son
            <acronym>IP</acronym>, il se rend sur les différents ordinateurs
            reliés aux différents écrans, ouvrir un navigateur et rentre dans
            la barre d'<acronym>URL</acronym> : <uri>http://IP:8080/</uri>.
            Sur les écrans s'affiche le classement actuel des équipes.</para>
          </example>

          <section>
            <title>Créer/Editer une diffusion</title>

            <para>Pour ajouter/éditer une édition, cliquez sur le bouton
            Ajouter ou Éditer. Nous pouvons observer dans la fenêtre de
            création/édition de diffusion deux zones : la zone
            <guilabel>Informations de la diffusion</guilabel> concernant les
            informations propres à la diffusion et la zone
            <guilabel>Thème</guilabel> concernant les données à diffuser. Il
            vous est possible de tester la diffusion en cliquant sur le bouton
            <guibutton>Tester</guibutton>. Ce test comprend : le démarrage
            d'un serveur <acronym>HTTP</acronym> sur le port indiqué, la mise
            à disponibilité d'un fichier de test via le serveur
            <acronym>HTTP</acronym>, la requête <acronym>HTTP</acronym> pour
            récupérer le contenu du fichier de test et l'arrêt du serveur
            <acronym>HTTP</acronym>.</para>

            <screenshot>
              <screeninfo>Fenêtre de création/édition de
              diffusion</screeninfo>

              <mediaobject>
                <imageobject>
                  <imagedata depth="293"
                             fileref="images/ecrans/configurer-diffusion.png"
                             width="300" />
                </imageobject>
              </mediaobject>
            </screenshot>

            <para><remark>Rendez-vous dans le chapitre <link
            linkend="themes">Thèmes des exportations et des diffusions</link>
            pour se documenter sur la création et l'édition de
            thèmes.</remark></para>
          </section>
        </section>
      </section>
    </section>

    <section id="equipes">
      <title>Fenêtre des équipes</title>

      <para>Dans cette fenêtre, nous avons le bandeau du haut et le bandeau du
      bas de disponibles. Dans le bandeau du haut, nous retrouvons les boutons
      <guibutton>Catégories</guibutton>, <guibutton>Poules</guibutton>,
      <guibutton>Nouvelle équipe</guibutton>, <guibutton>Importer
      équipes</guibutton> et <guibutton>Exporter</guibutton>. Dans le bandeau
      du bas, nous retrouvons les boutons <guibutton>Éditer équipe</guibutton>
      et <guibutton>Supprimer équipes</guibutton> ainsi qu'une liste
      déroulante permettant de changer le statut d'une ou plusieurs équipes.
      Sur la zone dédiée aux données, nous retrouvons la liste des équipes de
      la sélection courante.</para>

      <remark>Pour l'utilisation du bouton <guibutton>Exporter</guibutton>,
      rendez-vous dans le chapitre <link
      linkend="exportations-volee">Exportations à la volée</link>.</remark>

      <screenshot>
        <screeninfo>Fenêtre des équipes</screeninfo>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata depth="277" fileref="images/ecrans/onglet-equipes.png"
                       width="450" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <section>
        <title>Gérer les catégories</title>

        <para>Pour gérer les catégories, cliquez sur le bouton
        <guibutton>Catégorie</guibutton>. Dans cette fenêtre, nous retrouvons
        la liste des catégories que nous pouvons modifier avec les boutons
        <guibutton>Ajouter</guibutton>, <guibutton>Éditer</guibutton>,
        <guibutton>Monter</guibutton>, <guibutton>Baisser</guibutton> et
        <guibutton>Supprimer</guibutton>. Les catégories définissent des
        groupes d'équipes qui ne pourront pas jouer ensemble.</para>

        <para>Notez qu'aucune opération ne peut être effectué sur la catégorie
        <quote>Défaut</quote>. Il s'agit d'une catégorie neutre dans laquelle
        pourront être placées les équipes qui ne sont pas encore affectées à
        une catégorie. Cette catégorie peut également servir de catégorie
        unique si votre tournois de comprend pas de catégorie.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Fenêtre de gestion des catégories</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="208"
                         fileref="images/ecrans/gerer-categories.png"
                         width="350" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <example>
          <title>Exemple de catégories</title>

          <para>Dans le cadre d'un tournois de judo, le responsable de
          l'organisation du tournois doit mettre en place différentes
          catégories de joueurs qui ne joueront pas ensemble. Pour cela, il
          crée différentes catégories : <quote>-50kgs</quote>,
          <quote>50-60kgs</quote>, <quote>60-70kgs</quote>,
          <quote>+70kgs</quote>.</para>
        </example>
      </section>

      <section>
        <title>Gérer les poules</title>

        <para>Pour gérer les poules, cliquez sur le bouton
        <guibutton>Poules</guibutton>. Dans cette fenêtre, nous retrouvons
        deux zones : la zone <guilabel>Catégorie</guilabel> dédiée au choix de
        la catégorie (optionnel), la zone <guilabel>Création des
        poules</guilabel> dédiée à la création des poules et la zone
        <guilabel>Affectation des équipes</guilabel> dédiée à l'affectation
        des équipes au sein des poules.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Fenêtre de gestion des poules</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="515" fileref="images/ecrans/gerer-poules.png"
                         width="400" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <section>
          <title>Création des poules</title>

          <para>Cette zone permet de créer des poules manuellement ou
          automatiquement. Pour ajouter/éditer une poule manuellement, cliquez
          sur le bouton <guibutton>Ajouter</guibutton> ou
          <guibutton>Éditer</guibutton>. Pour créer automatiquement les
          poules, indiquez le nombre de poules désiré ou bien le nombre
          maximal d'équipes au sein d'une poule. Ces deux champs sont
          fortement liés, c'est pourquoi si vous modifier l'un, l'autre est
          impacté. Cliquez ensuite sur le bouton <guibutton>Création
          automatique</guibutton>.</para>

          <para>Notez qu'aucune opération ne peut être effectué sur la poule
          <quote>Défaut</quote>. Il s'agit d'une poule neutre dans laquelle
          pourront être placées les équipes qui ne sont pas encore affectées à
          une poule. Cette poule peut également servir de poule unique si
          votre tournois de comprend pas de poule.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Affectation des équipes</title>

          <para>Cette zone permet d'affecter manuellement ou automatiquement
          les équipes aux poules précédemment créées.</para>

          <para>Pour affecter manuellement une ou plusieurs équipes à une
          poule, sélectionner la poule de destination dans la liste des
          poules, sélectionnez les équipes que vous désirez affecter à la
          poule dans la liste des équipes disponibles puis cliquez sur le
          bouton <guibutton>Ajouter</guibutton>. Pour retirer une ou plusieurs
          équipes d'une poule, sélectionnez les équipes dans la liste des
          équipes de la poule puis cliquez sur le bouton
          <guibutton>Retirer</guibutton>.</para>

          <para>Pour affecter automatiquement les équipes aux poules, cliquez
          sur le bouton <guibutton>Affectation automatique</guibutton>. Notez
          que l'affectation des équipes se fait de manière aléatoire.</para>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Ajouter/Editer une équipe</title>

        <para>Ajouter ajouter/éditer une équipe, cliquez sur le bouton
        <guibutton>Nouvelle équipe</guibutton> ou <guibutton>Éditer
        équipe</guibutton>. Pour éditer une équipe, vous pouvez également
        effectuer un double-clic sur la ligne dans la liste des équipes. Dans
        la fenêtre de création/édition, nous retrouvons plusieurs zones : la
        zone <guilabel>Catégorie et poule</guilabel> concernant le choix de la
        catégorie et de la poule de destination (optionnel), la zone
        <guilabel>Informations de l'équipe</guilabel> concernant les
        informations propres à l'équipe, la zone <guilabel>Propriétés
        personnalisées</guilabel> concernant les propriétés personnalisées
        (optionnel) et la zone <guilabel>Prix</guilabel> concernant les prix
        remportés (optionnel). Pour sélectionner plusieurs prix, sélectionner
        les prix en maintenant la touche <keycode>CTRL</keycode> enfoncée.
        Notez qu'une équipe doit avoir le statut homologuée pour pouvoir
        participer à un match.</para>

        <para><remark>Rendez-vous dans l'<link
        linkend="configurer-proprietes-equipe">onglet "Propriétés
        d'équipe"</link> de la fenêtre <link linkend="configurer">Configurer
        le concours</link> pour éditer la liste des propriétés personnalisées.
        Rendez-vous dans l'<link linkend="configurer-prix">onglet
        "Prix"</link> de la fenêtre <link linkend="configurer">Configurer le
        concours</link> pour éditer la liste des prix à
        remporter.</remark></para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Fenêtre de création/édition d'équipe</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="460"
                         fileref="images/ecrans/creer-editer-equipe.png"
                         width="350" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </section>

      <section>
        <title>Importer des équipes</title>

        <para>Pour importer une liste d'équipes, cliquez sur le bouton
        <guibutton>Importer équipes</guibutton>. Dans la fenêtre d'importation
        d'équipes nous retrouvons trois zones : la zone <guilabel>Catégorie et
        poule</guilabel> dédiée au choix de la catégorie et de la poule de
        destination (optionnel), la zone <guilabel>Choix du fichier</guilabel>
        dédiée au choix du fichier contenant la liste des équipes et la zone
        <guilabel>Équipes trouvées</guilabel> dédiée à la liste des équipes
        trouvées dans le fichier spécifié. Notez que dans la liste des équipes
        trouvées, vous pouvez déselectionner les équipes que vous ne désirez
        pas importer.</para>

        <para>Concernant le format de fichier contenant la liste des équipes,
        il s'agit d'un fichier <acronym>XML</acronym> respectant la
        <acronym>DTD</acronym> fournie dans le fichier
        <filename>dtds/importation.dtd</filename> au sein du répertoire de
        ContestOrg. La <acronym>DTD</acronym> est également disponible sur le
        site Web de ContestOrg à l'adresse
        <uri>http://www.elfangels.fr/contestorg/data/dtds/importation.dtd</uri>.</para>

        <remark>L'exportation "Inscription des équipes" permet la mise en
        place d'un site web permettant l'inscription des équipes et
        fournissant un fichier <acronym>XML</acronym> à importer dans
        ContestOrg.</remark>

        <screenshot>
          <screeninfo>Fenêtre d'importation d'équipes</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="361"
                         fileref="images/ecrans/importer-equipes.png"
                         width="350" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </section>
    </section>

    <section id="phases-qualificatives">
      <title>Fenêtre des phases qualificatives</title>

      <para>Dans cette fenêtre, nous avons le bandeau du haut et le bandeau du
      bas de disponibles. Dans le bandeau du haut, nous retrouvons les boutons
      <guibutton>Nouvelle phase</guibutton>, <guibutton>Nouveau
      match</guibutton>, <guibutton>Éditer phase</guibutton>,
      <guibutton>Supprimer phase</guibutton> et
      <guibutton>Exporter</guibutton>. Dans le bandeau du bas, nous retrouvons
      les boutons <guibutton>Résultats du match</guibutton> et
      <guibutton>Supprimer match</guibutton>. Sur la zone dédiée aux données,
      nous retrouvons la liste des matchs de la sélection courante.</para>

      <remark>Pour l'utilisation du bouton <guibutton>Exporter</guibutton>,
      rendez-vous dans le chapitre <link
      linkend="exportations-volee">Exportations à la volée</link>.</remark>

      <screenshot>
        <screeninfo>Fenêtre des phases qualificatives</screeninfo>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata depth="277"
                       fileref="images/ecrans/onglet-phases-qualificatives.png"
                       width="450" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <section>
        <title>Créer/Editer une phase</title>

        <para>Pour créer/éditer une phase qualificative, cliquez sur le bouton
        <guibutton>Nouvelle phase</guibutton> ou <guibutton>Éditer
        phase</guibutton>. Lors de la création d'une phase qualificative,
        pensez à sélectionner la poule de destination au préalable. Dans la
        fenêtre de création de phase qualificative, nous retrouvons trois
        zones : la zone <guilabel>Paramètres de la génération</guilabel>
        dédiée aux paramètres utilisés pour la génération, la zone
        <guilabel>Avancement de la génération</guilabel> dédiée à l'exécution
        de la génération et la zone <guilabel>Meilleure configuration
        trouvée</guilabel> dédiée à retourner les informations de la meilleure
        configuration trouvée.</para>

        <para>ContestOrg, quelque soit le mode de génération utilisé, prend en
        compte trois critères pour trouver la meilleure configuration :</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Est-ce que les équipes ont déjà joué ensemble ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Est-ce que les équipes sont de même niveau ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Est-ce que les équipes viennent de la même ville ?</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <screenshot>
          <screeninfo>Fenêtre de création/édition d'une phase
          qualificative</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="475"
                         fileref="images/ecrans/creer-editer-phase-qualificative.png"
                         width="400" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <section>
          <title>Paramètres de la génération</title>

          <para>Cette zone permet de configurer la génération. Deux paramètres
          sont disponibles : le mode de génération utilisée et la liste des
          équipes participantes.</para>

          <section>
            <title>Mode avancé</title>

            <para>Le mode avancé teste l'ensemble des configurations
            possibles. Dès que l'algorithme remonte une meilleure
            configuration que celle précédemment trouvée, celle-ci apparaît
            dans le cadre <guilabel>Meilleure configuration
            trouvée</guilabel>. Au delà de 8 équipes, le temps de génération
            devient exponentiellement long. Vous pouvez arrêter la génération
            à tout moment et considérer la meilleure configuration trouvée
            jusque là.</para>
          </section>

          <section>
            <title>Mode basique</title>

            <para>Le mode basique est bien moins gourmand en ressource que le
            mode avancé. Il génère tous les couples d'équipes possibles et les
            trie en fonction de l'affinité des équipes que les composent.
            L'algorithme choisit ensuite des couples compatibles en retrouvés
            en haut de classement. Celui ci peut parfois donner de bon
            résultats mais il ne s'agit pas forcement de la meilleure
            configuration.</para>
          </section>
        </section>

        <section>
          <title>Avancement de la génération</title>

          <para>Cette zone permet de lancer/arrêter la génération. Pour lancer
          la génération de la configuration, cliquez sur le bouton
          <guibutton>Générer</guibutton>. Pour arrêter la génération, cliquez
          sur le bouton <guibutton>Arrêter</guibutton>. La barre de
          progression indique l'avancement de la génération. Au cours de la
          génération, la zone <guilabel>Meilleure configuration
          trouvée</guilabel> est mise à jour en temps réelle.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Meilleure configuration trouvée</title>

          <para>Cette zone permet de restituer la meilleure configurer trouvée
          ainsi que plusieurs indicateurs qui s'y rattachent. En plus cela,
          elle permet également de configurer manuellement la phase
          qualificative. Notez l'importance des couleurs : le rouge pour un
          problème, l'orange pour un avertissement et le vert pour signaler
          qu'aucun problème n'est détecté. Cette zone possède deux boutons qui
          peuvent s'avérer pratique : les boutons
          <guibutton>Conserver</guibutton> et
          <guibutton>Restaurer</guibutton>. Le bouton
          <guibutton>Conserver</guibutton> permet d'enregistrer en mémoire la
          configuration courante. Le bouton <guibutton>Restaurer</guibutton>
          permet de restaurer la configuration enregistrée en mémoire
          précédemment.</para>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Créer/Editer un match</title>

        <para>Pour créer/éditer un match, cliquez sur le bouton
        <guibutton>Nouveau match</guibutton> ou <guibutton>Résultats du
        match</guibutton>. Lors de la création d'un match, pensez à
        sélectionner la phase qualificative de destination au préalable. Pour
        éditer un match, vous pouvez également effectuer un double-clic sur la
        ligne dans la liste des matchs. Dans la fenêtre de création/édition de
        match, nous retrouvons quatre zones : la zone
        <guilabel>Équipes</guilabel> concernant le choix des deux équipes
        participantes, la zone <guilabel>Résultats</guilabel> concernant les
        résultats des deux équipes, la zone <guilabel>Objectifs
        remportés</guilabel> concernant la liste des objectifs remportés par
        les deux équipes (optionnel) et la zone <guilabel>Détails</guilabel>
        concernant d'éventuels commentaires sur le match.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Fenêtre de création/édition d'un match de phase
          qualificative</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="296"
                         fileref="images/ecrans/creer-editer-match-phases-qualificatives.png"
                         width="240" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>

        <remark>Rendez-vous dans l'<link
        linkend="configurer-points-classement">onglet "Points et
        classement"</link> de la fenêtre <link linkend="configurer">Configurer
        le concours</link> pour éditer la liste des objectifs à remporter au
        cours d'un match.</remark>
      </section>
    </section>

    <section id="phases-eliminatoires">
      <title>Fenêtre des phases éliminatoires</title>

      <para>Dans cette fenêtre, nous avons uniquement le bandeau du haut de
      disponible. Dans cet unique bandeau, nous retrouvons les boutons
      <guibutton>Générer</guibutton>, <guibutton>Réinitialiser</guibutton> et
      <guibutton>Exporter</guibutton>. Nous retrouvons également une liste
      déroulante dans laquelle nous pouvons spécifier le nombre d'équipes
      participantes lors de la génération. Dans la zone dédiée aux données,
      nous retrouvons un diagramme interactif représentatif des phases
      éliminatoires de la catégorie sélectionnée.</para>

      <remark>Pour l'utilisation du bouton <guibutton>Exporter</guibutton>,
      rendez-vous dans le chapitre <link
      linkend="exportations-volee">Exportations à la volée</link>.</remark>

      <screenshot>
        <screeninfo>Fenêtre des phases éliminatoires</screeninfo>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata depth="277"
                       fileref="images/ecrans/onglet-phases-eliminatoires.png"
                       width="450" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>

      <section>
        <title>Créer les phases</title>

        <para>Pour créer les phases éliminatoires, sélectionnez la catégorie
        dans laquelle vous désirez générer les phases éliminatoires,
        sélectionnez le nombre d'équipes participantes puis cliquez sur le
        bouton <guibutton>Générer</guibutton>. Pour réinitialiser les phases
        éliminatoires d'un catégorie, sélectionnez cette dernière puis cliquez
        sur le bouton <guibutton>Réinitialiser</guibutton>. Si vous désirez
        modifier manuellement une équipe, cliquez sur la case bleue associée à
        l'équipe puis sélectionnez l'équipe de votre choix dans la liste qui
        apparaît. Si le match qui suit est renseigné, il n'est plus possible
        d'éditer cette équipe.</para>

        <para>Lors de la génération des phases éliminatoires, ContestOrg
        n'effectue par un tirage au sort. Il prend en compte le rang des
        équipes aux phases qualificatives lors de sa génération. C'est à dire
        que l'algorithme de génération crée les matchs de manière à ce que si
        chaque équipe gagne face à une équipe de rang inférieur, celle-ci
        obtient le même rang obtenu lors des phases qualificatives. Imaginez
        que l'équipe de premier et de deuxième rang se rencontrent dès le
        début des phases éliminatoires, ceci n'aurait pas de sens.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Liste déroulante de choix d'une équipe participante aux
          phases éliminatoires</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="126"
                         fileref="images/ecrans/editer-equipe-phases-eliminatoires.png"
                         width="250" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </section>

      <section>
        <title>Renseigner les résultats</title>

        <para>Pour renseigner les résultats d'un match, cliquez sur la case
        bleue associée au match. Dans la fenêtre d'édition du match, nous
        retrouvons quatre zones : la zone <guilabel>Équipes</guilabel>
        concernant les deux équipes participantes, la zone
        <guilabel>Résultats</guilabel> concernant les résultats des deux
        équipes, la zone <guilabel>Objectifs remportés</guilabel> concernant
        la liste des objectifs remportés par les deux équipes (optionnel) et
        la zone <guilabel>Détails</guilabel> concernant d'éventuels
        commentaires sur le match. Cette fenêtre est identique la fenêtre
        d'édition d'un match d'une phase qualificative à la différence près
        que le choix des équipes participantes n'est pas possible car les deux
        équipes affichées correspondent aux équipes vainqueurs du match
        précédant. Si le match suivant est renseigné, il n'est plus possible
        de modifier les résultats car de nouveaux résultats seraient pas
        conformes avec les équipes participantes à celui-ci.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Fenêtre d'édition d'un match des phases
          éliminatoires</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="295"
                         fileref="images/ecrans/editer-match-phases-eliminatoires.png"
                         width="240" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </section>
    </section>

    <section id="exporter">
      <title>Exporter les informations du concours</title>

      <section id="exportations-predefinies">
        <title>Exportations prédéfinies</title>

        <para>Pour lancer une exportation prédéfinie, cliquez sur le bouton
        <guibutton>Exporter</guibutton> situé sur la barre lattérale sur la
        gauche de la <link linkend="interface-generale">Fenêtre
        principale</link>. Dans la fenêtre d'exportation, nous retrouvons la
        liste des exportations prédéfinies. Pour lancer une exportation,
        cliquez sur le bouton <guibutton>Lancer</guibutton>.</para>

        <remark>Rendez-vous dans l'<link
        linkend="configurer-points-classement">onglet "Exportations et
        diffusions"</link> de la fenêtre <link linkend="configurer">Configurer
        le concours</link> pour éditer la liste des exportations
        prédéfinies.</remark>

        <screenshot>
          <screeninfo>Fenêtre des exportations prédéfinies</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="139"
                         fileref="images/ecrans/exportations-predefinies.png"
                         width="350" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </section>

      <section id="exportations-volee">
        <title>Exportations à la volée</title>

        <para>Vous n'avez pas besoin de défininr à l'avance une exportation
        pour la lancer. Pour cela, rendez-vous dans l'onglet de votre choix
        (Equipes, Phases qualificatives ou Phases éliminatoires) puis cliquez
        sur le bouton <guibutton>Exporter</guibutton>. Les exportations
        affichées concernent l'onglet courant. Choisissez le thème de votre
        choix, renseignez les différents paramètres puis cliquez sur le bouton
        <guibutton>Valider</guibutton>. Il vous sera alors demander
        l'emplacement de destination.</para>

        <screenshot>
          <screeninfo>Fenêtre des exportations à la volée</screeninfo>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata depth="179"
                         fileref="images/ecrans/exportations-volee.png"
                         width="280" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </screenshot>
      </section>
    </section>

    <section id="diffuser">
      <title>Diffuser les informations du concours</title>

      <para>Pour démarrer une diffusion, cliquez sur le bouton
      <guibutton>DIffuser</guibutton> situé sur la barre lattérale sur la
      gauche de la <link linkend="interface-generale">Fenêtre
      principale</link>. Dans la fenêtre de diffusion, nous retrouvons la
      liste des diffusions. Pour démarrer une diffusion, cliquez sur le bouton
      <guibutton>Démarrer</guibutton>. Si une diffusion est active, le voyant
      associé est vert. Si une diffusion n'est pas active, le voyant associé
      est rouge. Pour arrêter une diffusion, cliquez sur le bouton
      <guibutton>Arrêter</guibutton>. Pour afficher le résultat de la
      diffusion dans votre navigateur, cliquez sur le bouton
      <guibutton>Afficher</guibutton>. Notez que si une diffusion active est
      modifiée, celle-ci est automatiquement arrêté.</para>

      <remark>Rendez-vous dans l'<link
      linkend="configurer-points-classement">onglet "Exportations et
      diffusions"</link> de la fenêtre <link linkend="configurer">Configurer
      le concours</link> pour éditer la liste des diffusions.</remark>

      <screenshot>
        <screeninfo>Fenêtre des diffusions</screeninfo>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata depth="154" fileref="images/ecrans/diffuser.png"
                       width="350" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </section>

    <section id="themes">
      <title>Thèmes des exportations et des diffusions</title>

      <para>La possibilité de personnaliser entièrement les thèmes des
      exportations et des diffusions est l'une des forces de
      <application>ContestOrg</application>. Les thèmes des exportations sont
      présents dans le répertoire <filename>themes/exportations</filename> et
      ceux des diffusions dans le répertoire
      <filename>themes/diffusions</filename>.</para>

      <remark>Pour mieux comprendre la construction d'un thème, n'hésitez pas
      à prendre exemple sur les thèmes déjà existants.</remark>

      <section>
        <title>Fichier de configuration</title>

        <para>Un thème doit comporter obligatoirement un fichier de
        configuration intitulé <filename>configuration.xml</filename>.
        Celui-ci est écrit en <acronym>XML</acronym> et sa
        <acronym>DTD</acronym> est disponible dans le fichier
        <filename>dtds/theme.dtd</filename> ou à l'adresse
        <uri>http://www.elfangels.fr/contestorg/data/dtds/theme.dtd</uri>.
        Nous retrouvons dans ce fichier de configuration la liste des fichiers
        à fournir dans l'exportation ou la diffusion ainsi que la liste des
        paramètres à demander à l'utilisateur.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Données à fournir</title>

        <para>Les différents fichiers définis dans le fichier de configuration
        peuvent subir une transformation. La transformation est effectuée via
        la technologie <acronym>XSLT</acronym>. Il vous suffit d'éditer une
        feuille <acronym>XSL</acronym> et de l'associer dans le fichier de
        configuration à une transformation. Référez-vous à la
        <acronym>DTD</acronym> des données <acronym>XML</acronym> que vos
        feuilles <acronym>XSL</acronym> auront à transformer dans le fichier
        <filename>dtds/concours.dtd</filename> ou à l'adresse
        <uri>http://www.elfangels.fr/contestorg/data/dtds/concours.dtd</uri>.
        Les paramètres demandés à l'utilisateur seront passés à vos feuilles
        <acronym>XSL</acronym>.</para>
      </section>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Guide d'organisation d'un tournois sportif</title>

    <para>Organiser un évènement sportif, c'est partager un moment conviviale
    et rencontrer de nouveaux sportifs. Mais avant d'organiser quoi que ce
    soit, il est bon de définir le cadre de l'évènement ainsi que ses
    objectifs en répondant aux questions suivantes :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>A qui s'adresse le tournois ?</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Quand aura lieu le tournois ? Quelle durée ?</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Quelle équipe d'organisation ?</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Quel budget ? Des sponsors ? Des aides ?</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Quels infrastructures ? Quels moyens ?</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Combien de participants ? De visiteurs ?</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Comment promouvoir l'évenement ?</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Suite à ces interrogations, nous allons détailler certains points
    importants.</para>

    <section>
      <title>Gérer la logistique</title>

      <para>Pour un tournois sportif, vous aurez besoin de salles de sport et
      de matériel. Il vous faudra donc obtenir des autorisations selon le lieu
      de votre événement. Vous choisir des créneaux horaires disponibles pour
      effectuer votre tournois et vous assurer de disposer de suffisemment de
      temps pour mettre en place les différents dispositifs et remettre dans
      l'état la salle après le tournois.</para>

      <para>Pour la demande d'autorisation, effectuez la le plus tôt possible,
      au moins un ou deux mois avant l'événement ce qui vous laissera le temps
      de préparer le tournois et de communiquer aux participants et visiteurs
      les diverses informations sur le où et le quand de l'évenement.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Assurer votre événement</title>

      <para>Comme tous les événements sportifs, votre tournois doit être
      couvert par une assurance. Les assurances sportives sont spécifiques car
      vos participants doivent être couverts individuellement.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Communiquer sur l'événement</title>

      <para>Un tournois sportif est un événement comme les autres, il faut
      mener une bonne campagne de communication auprès de potentiels visiteurs
      et participants. Pensez à commencer votre campagne assez tôt et à
      l'adapter avec la date limite des inscriptions. Plusieurs voies
      s'offrent à vous : des tracts, des encarts dans les journaux locaux,
      site web...</para>
    </section>

    <section>
      <title>Organiser l'événement</title>

      <para>Pour mener à bien votre événement, il faut une bonne équipe
      d'organisation composée de :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>encadrants pour les participants</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>arbitres pour les matchs</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>comptabilisateurs des scores</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>organisateurs des matchs</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>N'hésitez pas à prévenir les pompiers, la croix rouge ou la
      médecine préventive pour soigner les petits bobos ou pour prodiguer des
      conseils d'échauffement avant les matchs.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Le stand buvette</title>

      <para>Certains diront qu'un tournoi sans buvette n'est pas un bon
      tournoi... Sachez que la loi Evin interdit tout débit à proximité de
      pratiques sportives. Optez donc pour les jus de fruits et autres
      boissons non alcoolisées.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Animez les tribunes</title>

      <para>Pour assurer une bonne ambiance durant tout l'événement, vous
      pouvez prévoir des animations dans les gradins pour les supporters. Pour
      cela, prévoyez du matériel (draps, marqueurs, papiers, agraphes...) et
      organisez le concours du plus beau drapeau de supporters, le concours de
      la mascotte... Pensez également à un présentateur et un disc jockey.
      Faites en sorte que le spectacle soit aussi dans les tribunes !</para>
    </section>

    <section>
      <title>La remise des prix</title>

      <para>Un bon tournois se termine toujours par une remise des prix : une
      coupe ou des cadeaux données par vos partneaires pour les équipes en
      haut du podium. Il est également possible d'attribuer des prix spéciaux
      pour les équipes portant des valeurs notables telles que le fair-play.
      Pensez à faire quelques photos de la remise des prix. Dans le discours
      final, n'oubliez surtout pas de remercier vos partenaires, votre équipe
      d'organisation et les participants.</para>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Contribuer au projet</title>

    <section>
      <title>Rejoindre l'équipe</title>

      <para>L'équipe de <application>ContestOrg</application> n'est pas
      fermée. Elle est prête à accueillir tout nouvel arrivant désireux
      d'apporter sa contribution au projet. Quelque soit ses compétences, il
      pourra trouver un rôle adapté. Une chose est malgré tout requise : la
      motivation.</para>

      <para>Liste des rôles :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Développeur : développe des fonctionnalités</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Testeur : remonter des erreurs</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Rédacteur : rédige de la documentation</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Accompagnateur : aide les utilisateurs</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Pour rejoindre l'équipe, <ulink
      url="http://www.elfangels.fr/contestorg/index/contact/">contactez-nous</ulink>
      en n'oubliant pas d'inclure vos motivations et vos compétences pour
      le(s) rôle(s) que vous désirez remplir.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Contribuer occasionnellement</title>

      <para>Pas besoin de s'engager pour contribuer au projet. Il est tout à
      faire possible de contribuer occasionnellement. Il suffit de nous
      contacter pour <ulink
      url="http://www.elfangels.fr/contestorg/contribuer/index/">signaler des
      erreurs</ulink> ou <ulink
      url="http://www.elfangels.fr/contestorg/contribuer/index/">proposer des
      améliorations</ulink>.</para>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Crédits</title>

    <section>
      <title>Membres de l'équipe</title>

      <table>
        <title>Liste des membres de l'équipe</title>

        <tgroup cols="2">
          <thead>
            <row>
              <entry>Prénom/Nom</entry>

              <entry>Rôles remplis</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>Cyril Perrin</entry>

              <entry>Tous</entry>
            </row>

            <row>
              <entry></entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>Donateurs</title>

      <table>
        <title>Liste des donateurs</title>

        <tgroup cols="2">
          <thead>
            <row>
              <entry>Prénom/Nom</entry>

              <entry>Montant du don</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry></entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>Contributeurs occasionnels</title>

      <table>
        <title>Liste des contributeurs occasionnels</title>

        <tgroup cols="2">
          <thead>
            <row>
              <entry>Prénom/Nom</entry>

              <entry>Tâche effectuée</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>Gaëlle Bély</entry>

              <entry>Voix de la présentation vidéo</entry>
            </row>

            <row>
              <entry></entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>Packs d'icônes utilisés</title>

      <table>
        <title>Liste des packs d'icônes utilisés</title>

        <tgroup cols="3">
          <thead>
            <row>
              <entry>Nom</entry>

              <entry>Page Web</entry>

              <entry>Licence</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>Farm</entry>

              <entry><ulink
              url="http://www.fatcow.com/">Cliquez-ici</ulink></entry>

              <entry>Creative Commons Attribution 3.0</entry>
            </row>

            <row>
              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>Outils utilisés</title>

      <table>
        <title>Liste des outils utilisés</title>

        <tgroup cols="3">
          <thead>
            <row>
              <entry>Nom</entry>

              <entry>Description</entry>

              <entry>Page Web</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry><application>Eclipse</application></entry>

              <entry>Environnement de développement intégré</entry>

              <entry><ulink
              url="http://www.eclipse.org/">Cliquez-ici</ulink></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><application>Google Code</application></entry>

              <entry>Plateforme de développement collaboratif</entry>

              <entry><ulink
              url="http://code.google.com/">Cliquez-ici</ulink></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>TopCased</entry>

              <entry>Outil de modélisation basé sur Eclipse</entry>

              <entry><ulink
              url="http://www.topcased.org/">Cliquez-ici</ulink></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><application>DocBook</application></entry>

              <entry>Langage à destination de documentation technique</entry>

              <entry><ulink
              url="http://www.docbook.org/">Cliquez-ici</ulink></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><application>XMLMind</application></entry>

              <entry>Editeur <acronym>XML</acronym> prenant en charge la
              <acronym>DTD</acronym> DocBook</entry>

              <entry><ulink
              url="http://www.xmlmind.com/xmleditor/">Cliquez-ici</ulink></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><application>Launch4j</application></entry>

              <entry>Encapsuleur <acronym>EXE</acronym> pour
              <acronym>JAR</acronym> à destination de Windows</entry>

              <entry><ulink
              url="http://launch4j.sourceforge.net/">Cliquez-ici</ulink></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><application>Pencil</application></entry>

              <entry>Logiciel de maquettes d'interfaces graphiques</entry>

              <entry><ulink
              url="http://pencil.evolus.vn/">Cliquez-ici</ulink></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Inkscape</entry>

              <entry>Editeur de dessins vectoriels</entry>

              <entry><ulink
              url="http://inkscape.org/">Cliquez-ici</ulink></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>OptiPNG</entry>

              <entry>Optimiseur pour images <acronym>PNG</acronym></entry>

              <entry><ulink
              url="http://optipng.sourceforge.net/">Cliquez-ici</ulink></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Pngnq</entry>

              <entry>Optimiseur pour images <acronym>PNG</acronym></entry>

              <entry><ulink
              url="http://pngnq.sourceforge.net/">Cliquez-ici</ulink></entry>
            </row>

            <row>
              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>Librairies utilisées</title>

      <table>
        <title>Liste des librairies utilisées</title>

        <tgroup cols="4">
          <thead>
            <row>
              <entry>Nom</entry>

              <entry>Description</entry>

              <entry>Page Web</entry>

              <entry>Licence</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>jGraph</entry>

              <entry>Réalisation de graphes</entry>

              <entry><ulink
              url="http://www.jgraph.com/">Cliquez-ici</ulink></entry>

              <entry>BSD</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>jDom</entry>

              <entry>Manipulation du <acronym>DOM</acronym>
              <acronym>XML</acronym></entry>

              <entry><ulink
              url="http://www.jdom.org/">Cliquez-ici</ulink></entry>

              <entry>~Apache License</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>jUnit</entry>

              <entry>Réalisation de tests unitaires</entry>

              <entry><ulink
              url="http://www.junit.org/">Cliquez-ici</ulink></entry>

              <entry>Common Public License 1.0</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>FOP</entry>

              <entry>Processeur <acronym>FOP</acronym></entry>

              <entry><ulink
              url="http://xmlgraphics.apache.org/fop/">Cliquez-ici</ulink></entry>

              <entry>Apache License</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>HttpComponents</entry>

              <entry>Création d'un serveur et de requêtes
              <acronym>HTTP</acronym></entry>

              <entry><ulink
              url="http://hc.apache.org/">Cliquez-ici</ulink></entry>

              <entry>Apache License</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Commons Net</entry>

              <entry>Réalisation de requêtes <acronym>FTP</acronym>...</entry>

              <entry><ulink
              url="http://commons.apache.org/net/">Cliquez-ici</ulink></entry>

              <entry>Apache License</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Log4J</entry>

              <entry>Persistance de traces d'éxecution</entry>

              <entry><ulink
              url="http://logging.apache.org/log4j/">Cliquez-ici</ulink></entry>

              <entry>Apache License</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Saxon</entry>

              <entry>Processeur <acronym>XSLT</acronym> autonome</entry>

              <entry><ulink
              url="http://saxon.sourceforge.net/">Cliquez-ici</ulink></entry>

              <entry>Mozilla Public License 1.0</entry>
            </row>

            <row>
              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>Sources</title>

      <table>
        <title>Sources utilisés</title>

        <tgroup cols="2">
          <thead>
            <row>
              <entry>Contenu</entry>

              <entry>Page Web</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>Chapitre "Guide d'organisation d'un tournois
              sportif"</entry>

              <entry><ulink url="http://www.le-pongiste.com">Le
              Pongiste</ulink> avec l'autorisation de l'auteur</entry>
            </row>

            <row>
              <entry></entry>

              <entry></entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>

      <para></para>
    </section>
  </chapter>
</book>
